<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Half-Academic on Edward Kerman</title>
    <link>/categories/half-academic/</link>
    <description>Recent content in Half-Academic on Edward Kerman</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/categories/half-academic/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>关于终末地的若干猜测</title>
      <link>/post/2022/03/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%BB%88%E6%9C%AB%E5%9C%B0%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E7%8C%9C%E6%B5%8B/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2022/03/18/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%BB%88%E6%9C%AB%E5%9C%B0%E7%9A%84%E8%8B%A5%E5%B9%B2%E7%8C%9C%E6%B5%8B/</guid>
      <description> 看了pv：woc，好家伙，一股卡拉克沙漠的味道，RTS1？有勇气，yj——NB！(p≧w≦q)
看了实机：一个没有战斗的实机2？开放世界？动作？这不画饼么？🤔3
看了官方介绍：即时战略RPG？4
 以下是官网爬到的关键字（节选）：
明日方舟终末地,鹰角,角色扮演,免费下载,Unity,免费游玩,内购  注意原来是有即时战略的，但怕泄露就在发PV前删了。
关于游戏整体的玩法，从菜单来看（编队图标看成Dropbox还有救吗？），应该是基建（所谓的自动化集成工业系统） + 探索（喜闻乐见的战斗）——类似于皇室战争和辐射避难所（感觉是副本制？那代理指挥一定得留着啊）。罗德岛的标志的棋子暗示塔防，那终末地工业的螺丝就可能暗示搞基建是很重要的玩法（模拟经营占比挺大），且是独立于战斗的（和RTS在对局中建造不同）。我推测终末地应该不是开放世界，而是箱庭式探索。我猜大概的流程应该是探索→部署→保护设施、升级设施。
从官网图看应该是玩家自选主角性别（旅行者），不过“管理员（Endministrator）”这个名字总感觉不如博士上头。
战斗部分：
即时战略RPG，我认为它和RTS还是很不一样的，类似RA或AoE的大场面就别想了（克洛丝军团？）。我感觉应该和TRPG（日本那边叫 simulation RPG）差不多5，参考比较老的火纹、皇骑还有比较新的三角战略（我的像素回忆）。但实机的自由视角，可控制角色这些就不好说了。
还有一种可能，就是yj想做RTS（也有可能是4XSLG6），想搞PV里的大场面——同时卖角色，于是让你可以单独控制角色搞小队探索。
其实吧，我更倾向的是这个实机是来搞笑的，可能就是个临时建模的Demo，只是带你Walk Around，同时秀一下渲染，比如相机运动一看就是临时的、场景的模应该也是赶工建的。与实际玩法没啥关系，不然为什么连战斗都没有？从实机也能看出项目进度距离测试还有很长的路要走。
联机方面，我认为还是单机为主，毕竟作为养成类游戏，不同练度、氪度的玩家PVP的体验应该不会太好，联机PVE倒还有可能（参看好友右边的一个小按钮，从图标推测应该和多人有关）。
说完策划，接着聊聊游戏技术：
引擎还是很保守地选择了U3D，画面就全看TA和美术的水平了：你既可以得到稀饭一样的垃圾手游画质，也可以得到崩崩崩一样全球顶尖的NPR。但在我的印象中中国研究卡通渲染比较深的貌似只有米哈游，其他的大多没咋动渲染管线，风格化的程度也不及上面俩（比如来自星辰和少前二7）。
这次实机光影不错但动作比较拉跨，场景互动做的也一般，但毕竟是赶工 + （极大概率上）神机高画质录制出来的，不好评判。希望比来自星辰好吧。不过，sRPG或者RTS的话对人物要求应该没那么高8，从实机表现来看，只要以后画质缩水不太严重（不要向性能妥协！画质万岁！），效果应该还不错。
UI方面，只能说——yjNB，必须实装，太帅了。
配乐——PV是老朋友The Either，质量上乘，希望音角保持优良传统。不过一定要及时上传配乐啊！
世界观——移动城市，源石，高墙(+)，太空(+)，传送(+)9，环带(+)（α还是ζ？），终末地工业(+)，天使(+)，侵蚀(+)（满满的死亡搁浅味），塔卫二(+)（感觉是泰拉两个月亮中的一个），伤口自动愈合(+)（PV结尾）。至于人设，希望yj保持明日方舟的水平。
补充：首发预告四国语言，看来是想对标原神。
但联想到上次看预告这么激动的还是战地2042，我忽然冷静下来，还是静静看yj的操作吧。希望慢工出细活，只要质量过关，运营别太阴间，肯定是要支持的；假如质量上乘，人设讨喜，我直接充爆好吧。
  当时我还在想RTS怎么卖人设&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 优化任务繁重，试看未来画质和实机演示相差几个数量级。不过原生PC支持好耶！&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 话说云母、yj的新作咋全是3D？&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 泪目！守住了，初心部分守住了啊！&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 少前2的战棋也算一种sRPG？&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 那可是真是带 制 作&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 但少前二建模真不戳&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 说实话，我对yj的渲染没啥信心&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 建议改为：地 狱 伞 兵&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>干员考据——艾雅法拉</title>
      <link>/post/2020/07/30/%E5%B9%B2%E5%91%98%E8%80%83%E6%8D%AE%E8%89%BE%E9%9B%85%E6%B3%95%E6%8B%89/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020/07/30/%E5%B9%B2%E5%91%98%E8%80%83%E6%8D%AE%E8%89%BE%E9%9B%85%E6%B3%95%E6%8B%89/</guid>
      <description>艾雅法拉的种族是卡普里尼（Caprinae），也就是羊亚科。鉴于艾雅法拉所属羊亚科主要分布在高原山地地区，而奥地利1的确 70% 为高原山地，而European mouflon（Ovis aries musimon）在奥地利刚好分布广泛2，我们不妨认为艾雅法拉属于European mouflon。
艾雅法拉（Eyjafjalla ）的名字来源于冰岛南部的Eyjafjöll火山，该火山完全被名为Eyjafjallajökull3的冰盖覆盖。将Eyjafjöll拆开可以得到“岛屿的山脉（the mountains of the islands）”，可能暗示了附近的Vestmannaeyjar群岛。
当然，如果你仔细看了艾雅法拉预告中的盲文，你会发现：这正是Eyjafjöll的坐标——“63°37′12″N，19°36′48″W”。
值得一提的是，该火山在 2010 年连续两次喷发，对欧洲的交通产生了极大影响。由于被冰盖覆盖，该火山喷发时常伴随着洪水。在Eyjafjöll以西仅 8 英里远的地方还有Katla火山。在如果剧烈的火山运动将这个更大的家伙“惊醒”4，那么交通瘫痪将蔓延到北美。
讲完小羊的代号，作为舟游中为数不多出现真实姓名的人物，我们一定得好好谈谈艾雅法拉的真名——阿黛尔·瑙曼。
首先聊聊这个姓，瑙曼
Naumann是著名姓氏诺伊曼Neumann的中古德语写法，意思是“新（来）的人（New man）”。这个姓后来也随着日耳曼文化传播进入了多个语言之中，但显然还是德意志人用得多一点5。
再说说很好听的名字——阿黛尔（Adele）
Adele（常做女性名称）来自于德语Adel ，意思是“高贵品质”。尽管有一些叫 Adel 的地质学家，我本人偏向的来源是位于蒙大拿州中西部的Adel Mountains Volcanic Field（火山学家用火山起名字不是很正常吗？）。由于该地区位于美加边境，故它也曾出现在几部犯罪电影中（鹰角狂喜）。
我们接着说一下小羊的父母：
 干员艾雅法拉填报的资料显示，她出生于莱塔尼亚一个正统而充满学术氛围的家庭中，父母就职于莱塔尼亚威廉大学，其父为源石技艺学院教授，研修生导师，其母为自然环境与生态系统研究专家。两人已于一次火山实地考察中遭遇火山碎屑流，不幸丧生。
艾雅法拉的父母曾共同起草了一项关于泰拉自然产生的天灾系统的调查项目，其中火山为该项目中的重点调查对象。艾雅法拉携带至罗德岛的资料中，她最为珍视的正是其父母关于火山学若干研究报告。她希望这些研究不会因父母的逝去而中断，因此主动选择继承了他们的火山学研究成果。
火山学研究需要在火山喷发前后期进行实地考察，在调查期间需长期停留于火山地带。而火山地带饱含源石颗粒的火山烟尘，以及冷却岩浆中不断翻涌出的源石矿脉，使火山活跃地带同时也会成为一片典型的矿石病易感地区，相信这是艾雅法拉成为感染者的直接因素。（档案资料二）
 从这几个关键词，我推测艾雅法拉父母的原型应该是Katia and Maurice Krafft夫妇。他们以摄影，拍摄和记录火山的先驱而闻名6。1991年6月3日，夫妇二人在日本云仙岳观测火山时因火山碎屑流脱离意料中的轨道而丧生。
但二者之间存在一些区别：Krafft 夫妇未诞下子嗣，且Maurice Krafft曾说——“I am never afraid because I have seen so many eruptions in 23 years that even if I die tomorrow, I don&amp;rsquo;t care.”。但从干员密录中我们可以发现艾雅法拉的父母在每次考察前都十分担心无法再见到自己的女儿。再加上干员密录暗示艾雅法拉的父母死于“阴谋”，但 Krafft 夫妇则是因为未计算到的突发情况。故该考证仍然存疑。
  莱塔尼亚的原型可能是奥匈帝国，奥地利地形图如下：&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>干员考据——蓝毒</title>
      <link>/post/2020/07/30/%E5%B9%B2%E5%91%98%E8%80%83%E6%8D%AE%E8%93%9D%E6%AF%92/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020/07/30/%E5%B9%B2%E5%91%98%E8%80%83%E6%8D%AE%E8%93%9D%E6%AF%92/</guid>
      <description>就蓝毒的造型色调以及其精二立绘中的动物形象来看，可以确定其动物原型是钴蓝箭毒蛙。而她的代号——蓝毒（Blue Poison）可能正是取自于钴蓝箭毒蛙的英文写法（Blue poison dart frog）。而蓝毒的自称（Azureus）则来自于其学名（Dendrobates azureus）。1
 はじめまして、アズリウスと申しますわ。ケルシー先生から伺ってらっしゃると思いますが、「毒物」と呼ばれるこの私の力、使い方はお任せいたしますわ。（干员报道）
 钴蓝箭毒蛙在箭毒蛙中属于体型比较大的种类，不过即使如此其体长也只有4厘米左右，这与游戏内蓝毒小巧的体型相近（蓝毒身高157，在女性干员中排到至少50名开外）。钴蓝箭毒蛙最为人称道的是其炫目的荧光蓝体色，这种颜色在自然界的动物体色中是非常少见的。根据人们一贯的认知，颜色越鲜艳的事物往往越危险——钴蓝箭毒蛙也不例外。钴蓝箭毒蛙带有剧毒，虽然在箭毒蛙中并非毒性最强的存在（最毒的是叶毒蛙属的金色箭毒蛙），暂居第二；但它分泌的箭毒蛙碱（Batrachotoxin）2是已知毒性最强的生物碱之一：它在小鼠体内的静脉注射半致死剂量为2-3µg/kg。
 尽管缺乏决定性的证据，但根据若干份秘密渠道获得的情报显示，一些对抗大型生物的战斗中曾有人指认过蓝毒的身影。（档案资料四）
 在对话中，蓝毒询问博士为什么一直盯着他看，得到的答复是“眼睛很罕见”。观察立绘不难看出，蓝毒的眼睛呈亮蓝色，且瞳仁呈横向的梭形——梭形或椭圆形是蛙类眼睛瞳仁的常见特征3。至于蓝色嘛，有佬解释为瓦登伯革氏症候群（Waardenburg Syndrome），奈何本人才疏学浅，只能解读为画师想设计一个蓝色色调的人物。
蓝毒的战斗方式主要是利用小型手弩以及含毒弩箭对敌人进行精确尿分叉4打击：
 蓝毒所使用的小型手弩被证明是一种拥有极为优秀的射程且威力不俗的狙击武器，而她自行调配的含有毒制剂的弩箭更使她的每一次攻击都会具备致命的杀伤力。蓝毒从不会让敌人以凄惨的状态死去，因为这实在是不怎么优雅。（档案资料一）
似乎听到了毒液沸腾的声音，真让人心情愉快啊。（观看作战记录）
我之蜜糖，汝之砒霜。（作战中 3）
 蓝毒拥有相同练度下狙击干员里最低的生命上限，作为补偿，蓝毒拥有狙击干员中罕见的5点法抗大多数情况下没什么用。部署的时机和位置不对的话很容易被敌人集火而猝死，因此玩家应尽量避免蓝毒成为敌人的攻击目标，或是被aoe溅射（哭了）。
蓝毒的甜点手艺十分高超：
 对于干员蓝毒来说，战斗之外的闲暇日常，她选择留在罗德岛中进行一些不费功夫的作业，例如烘焙糕点。据干员古米（目前乌萨斯学生古米被分配至后勤部厨房进行帮厨工作）介绍，蓝毒的甜点手艺“完全能让一个不吃甜食的人缴械投降！”的程度。根据若干未留姓名的试吃反馈，蓝毒的甜点手艺确实足够担当这样的名号，只是如果她能在成品配色的选择上不那么有个性就更好了。（档案资料三）
为什么我在盯着这块蛋糕发呆？其实蛋糕是我为大家烤的，只是谁都不肯吃&amp;hellip;&amp;hellip;难道，博士想尝尝看吗？（晋升后交谈2）
 结合蓝毒的一贯风格来看，估计她做的甜点很大概率是以蓝色等冷色系为主。也就是说，其他干员基本上是因为这种以蓝色为主的诡异配色而犹豫不决5。
在动物界，有一条基本适用于大多数情况的定理，就是“颜色的鲜艳度与危险性成正比”，这是在警告猎食者“我身上有剧毒”，从而起到保护自己的作用（具体的警示作用可以看安努拉种族考证）。（当然也有高毒抗，剑走偏锋专门吃色彩鲜艳动物来获取毒素的生物，但它们获取的毒素仍以鲜艳的体色表现出来）6
再结合蓝毒本身身为“毒物”的特殊身份令人在意，因此其他干员不愿意吃蓝毒做的甜点也算是说得过去。（让 我 吃）
在势力划分中，蓝毒是属于和深海猎人相关的干员。档案中也提到她曾经在初见幽灵鲨的时候和对方打过招呼。鉴于蓝毒对任何人都十分有礼貌，这一现象似乎没有什么很特别的地方。
结合某些渠道获取的资料中蓝毒对抗大型生物的内容，或许蓝毒也曾和深海猎人一同对抗过来自海洋深渊的不可名状的存在。但是有一个问题：深海猎人势力及其相关的干员中只有蓝毒的动物原型是生活在陆地上的；而且箭毒蛙有一个很特殊的地方——它不能游泳，因为箭毒蛙的脚趾之间没有其他蛙类拥有的蹼。
“毒物”的身份，并非蓝毒自己想接受的。这个身份给她带来了相当大的困扰，和她一同组队作战的干员大多对其心怀畏惧，甚至还出现了对其进行妖魔化的趋势；
 干员蓝毒认为自己在战场上的工作是足够骇人但不可缺少的，她努力适应罗德岛对她给予的种种行为上的需求，并总能回报以优良绩效。
在行动过程中，她会以充满个人风格的幽默来消除战斗带来的压力，并缓解同行干员对她的提防（例如在战斗前为大家配发解毒的药剂）。（档案资料一）
 这种遭遇和斯卡蒂亦有相似之处：（深海的恐惧）
 根据干员蓝毒的自述，年幼的她已经明白了自己身为“毒物”的事实。任何生命或非生命上都有弱点，利用某些毒物，将这个小小的弱点放大成为无法挽回的致命伤害，是蓝毒对自己毒物能力的理解。
目前蓝毒的毒物生成能力由凯尔希医生亲自进行研究并进行日常采样工作。令蓝毒稍感轻松的是，罗德岛是一个人尽其才的组织，且不受强烈的道德观念所束缚，因而她的毒物能力可以在这里发挥出最大的用途。7
针对自己作为毒物的这一事实，蓝毒表现出较为抗拒的态度，但如果保证毒物能力能被其他干员所接受，并不再影响他人对蓝毒的态度的话，蓝毒是否能接受自己的毒物能力？对此，蓝毒并没有给出明确的回答，以惯常的礼貌而略显含糊的态度将话题轻轻带走。
对于毒物的身份，干员蓝毒是否仍怀有厌恶的心情？亦或是她已经接受并逐渐认同了这种能力，但却在与他人交往的过程中不得不处于分裂的心态？这一切仍需博士通过自己与蓝毒的接触来做出判断。（档案资料二）
目前可以判明的是，干员蓝毒因其独特战斗方式，“毒物”的名声已经不胫而走，并对其日常生活产生了一定的影响。（档案资料三）
 作为蓝毒动物原型的钴蓝箭毒蛙，其实也并非唯恐避之不及的魔物。大部分箭毒蛙的毒液只能通过人的血液起作用，如果不把手指划破，毒液至多只能引起手指皮疹，而不会致人死命。
即便如此，很多干员仍然对蓝毒抱有恐惧。这种无妄的畏惧甚至演变成了避免与蓝毒进行任何肢体上的接触——这对于蓝毒来说实际上是一种变相的孤立与折磨。但她一贯的涵养又使她保持以礼貌而友善的态度对待其他干员——久而久之，这种分裂式的生活或多或少也会对她产生一定的影响；
 我是敌人最畏惧的存在。没办法啊，比起被“毒物”折磨而死，不如抢先杀死我，敌人们理所当然会这样选择吧&amp;hellip;&amp;hellip;只是有时候，我的同伴也会思考同样的事，这让我有些不安。（晋升后交谈1）
各位，没必要离我那么远的&amp;hellip;&amp;hellip;（行动出发）
请不要怕我。（选中干员2）8
用“毒物”去战胜阴谋和罪恶。会不会让您觉得这是种讽刺呢？（4星结束行动）
 类似于自卑的感情，始终在蓝毒的内心深处深植，让人不禁想到陨星。而为数不多的能够将蓝毒视为正常人对待的博士，在蓝毒看来或许就是自己的拯救者：
 因为我是“毒物”，所以谁都不想接近我&amp;hellip;&amp;hellip;但，这样的我的身边，现在总能有博士相伴。我很开心呦，真的。（信赖提升后交谈2）
实际上，我的身体和大家没什么不同，即使我是“毒物”，只是触碰的话并不会发生什么坏事。如果您能亲自证明这一点的话，也许大家就能相信&amp;hellip;&amp;hellip;博士，可以在大家面前，触碰我的手吗？（信赖提升后交谈3）
您、碰到我了？再做、再做一次，能拜托您再做一次吗？（信赖触摸）
 当一个人长期遭受冷暴力、长期压抑时，礼貌之类的表面情绪只不过是习惯性用来遮掩内心真实心境的屏障。但遇到了博士的蓝毒，已经算是幸运至极。
 很感谢您。能在这么多的战斗中有所建树，我的愿望实现了呢。（精英化晋升1）
与其作为“毒物”浑浑噩噩地活下去，不如坦率接受这样的自己，努力去改变命运——能让我实现这小小梦想的人，正是博士您啊。所以，真的，真的非常感谢&amp;hellip;&amp;hellip;（精英化晋升2）
 蓝毒对于博士的感情，大概是所谓的“友人以上，恋人未满”，对博士的关心似乎也达到了超过其他干员的程度：9
 哎呀，你好，博士。今天的您看起来也很健康，这比什么都好。（任命助理）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>种族考据——安努拉🐸</title>
      <link>/post/2020/07/30/%E7%A7%8D%E6%97%8F%E8%80%83%E6%8D%AE%E5%AE%89%E5%8A%AA%E6%8B%89/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020/07/30/%E7%A7%8D%E6%97%8F%E8%80%83%E6%8D%AE%E5%AE%89%E5%8A%AA%E6%8B%89/</guid>
      <description>目前仅蓝毒一名干员属于安努拉。安努拉（Anura），即无尾目，其下生物即蛙或蟾。一般来说，蟾蜍多在陆地生活，因此皮肤大多比较粗糙；蛙体形较苗条，多善于游泳。
无尾目是生物从水中走上陆地的第一步，比其他两生纲生物要先进。但其繁殖仍然离不开水，卵需要在水中经过变态才能成长，因此不如可以完全离开水生活的爬行纲动物先进。
第一眼看青蛙时可能会认为它们缺乏防御能力。其细小的身体、缓慢的动作、薄而缺乏如尖刺、利爪及牙齿的外型往往令人疏于防范。
很多青蛙的表面都有轻度毒性的蟾毒素（bufotoxin），使它们并不受猎食者的欢迎。如果能产生即时的不快感觉，捕猎者多会终止它们的捕猎行动而令它们得以逃脱；如果效果需时甚久才有效果，也可减少捕猎者于下一次再度捕猎的机会。而带有剧毒的青蛙则多会披上鲜艳的颜色，以标示它们并不适合作为食物，这种适应的的策略称作警戒作用（Aposematism）。然而有一些物种本身没有毒性，如红背异箭毒蛙，就会模拟在其地域中有毒的物种的肤色以吓退猎食者。1
无尾目中有很多成员都具有毒性，不过毒性的强弱因具体物种的差异而不同。毒性相对较弱的例如海蟾蜍（Bufo marinus，不是与蓝毒颇为亲近的克劳格斯（Glaucus atlanticus））2，其背部分泌的蟾毒素3具有一定的致幻性——甚至有狗在舔海蟾蜍的背之后出现成瘾症状。澳大利亚的狗舔蟾蜍上瘾的事屡见不鲜，当地甚至还有专门的宠物戒毒所（舔狗.jpg）。
而毒性比较强的无尾目成员，当属大名鼎鼎的箭毒蛙。箭毒蛙体型很小，通常长仅1-5厘米（0.5-2寸），但造型眩目，非常的显眼。南美洲的土著很久以前已懂得抽取这些箭毒蛙身上的毒液去制造飞镖（Dart (missile)）以作打猎之用。一些物种透过进食如蚂蚁或节肢类动物等以吸收它们的毒素，亦有一些物种，如澳洲的科罗澳拟蟾则能够自己合成这些有毒的生物碱。就蓝毒的造型色调、颈部花纹以及其精二立绘中的动物形象来看，可以确定其动物原型是钴蓝箭毒蛙（Dendrobates azureus）。
  红背异箭毒蛙&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 海蟾蜍并不如其名般是水生的，反倒是全陆生的，只有在繁殖时才会走到水边。只是它的蝌蚪可以在15%盐度的海水中生存。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 日本利用蟾毒素作为电脑配件及头发再生药 &amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
