<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Edward Kerman&#39;s blog</title>
    <link>/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Edward Kerman&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Nov 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>关于科学伦理的一些思考</title>
      <link>/post/2021/11/23/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%BC%A6%E7%90%86%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%9D%E8%80%83/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/23/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%A7%91%E5%AD%A6%E4%BC%A6%E7%90%86%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%80%9D%E8%80%83/</guid>
      <description>自近代科学兴起以来，人们见证了科学改造世界的力量，也充分享受到了近代科学成果带来的社会福祉。从衣食住行到生老病死，我们已经彻底离不开科学了。遥想18世纪启蒙运动的先辈们，热情地讴歌这人类智慧的结晶：他们为后世量身定做了“科学等同于进步”，“知识就是力量”（培根是17世纪的）的乐观理念。然而，他们万万没有想到，人类在享受科学福祉的同时，也开始遭遇来自科学的远虑近忧。
科学发展到今天，已经具备了强大的自主性，如果任其无约束地发展，它的潜在成果既有可能造福人类，也有可能摧毁人类的生存与社会秩序，这绝不是危言耸听。如果在几百年前，有人要毁灭世界，他无非只能向虚幻的kamisama祈求降下神罚，如大水和瘟疫，但如今只需一个小小的按钮和一串密码就可以让地球所有的生物受到致命的核辐射。如何让科学的发展始终朝向善的道路，就是今天人类亟须解决的问题。
科学是探索未知的事业，按其本性来说是喜欢自由的研究氛围的。因此一种说法在社会上很有市场：即科技伦理就是研究的障碍与紧箍咒。很多人喜欢引用尼采的一句话——“上帝死了”来批判道德。懂点的人解读这句话说：道德（主要是犹太-基督教道德）事实上是弱者束缚强者的工具，阻碍了最有创造性的一批人（他称之为超人）进行创造。但诸位忽略了一个甚于真空中的球形鸡的奇妙假设，那就是——超人，它并不存在。“超人”作为一种理想型的人类，与现存的所有人都不同，是新的“人”，是不同于人的“人”；但尼采认为人类历史中未曾有过超人，《查拉图斯特拉如是说》中的查拉图斯特拉并非超人，而尼采也不认为自己是“超人”。这么一来，我们全都是尼采所说的“弱者”，而“强者”、“超人”呢？可能还待在哲学家的乌托邦中吧。
事实上，早在科学曙光刚刚出现之时，不少聪明人就意识到，人类作为一个个体乃至一个群体都具有限性和偶然性，在时间和空间的尺度上都是渺小的，是无力的，甚至是不理智的，我们难以合理控制科学带给我们的力量。怎么办呢？自然是构想一个更高级完美的“实在”，上帝、形式、道德伦理，或世界自身来约束我们。不可否认，无论是哪个流派的哲学中都至少存在一个这样的“高级实在”——康德称其为“绝对命令”、基督教的不少哲学家称他为“上帝”、连虚无主义的尼采也有所谓的“权力意志”。通俗的讲，我们不是superman，任何时代的任何人的认知都是具有时代局限性的，我们没有办法预先把所有的不确定性消除，也没法保证自己永远是理智和正确的。而随着时代的进步，不确定性带来的影响也变得越来越大。从根本上讲，我们设计道德，是出于我们对人类的有限性和偶然性的焦虑而非所谓的善良、正义等虚无缥缈和转移注意力的词汇。所以，先不论具体实现方式和内容，设计对应的高级实在，或者叫道德、伦理规范这一动机是极为必要的。
讨论了伦理的必要性，我们也得辩证的来看它带来的障碍——所谓“障碍”无非是说规范对于研究行为的自由度进行了约束。这里涉及一个老生常谈的问题：规范与研究实践之间的关系。从历史的角度来看，规范与研究实践之间存在三种情况：其一，规范领先于实践，从而有助于研究实践保持在正确的轨道上，这自然是最好的；其二，伦理规范与研究实践同步，这时研究人员也感觉不到障碍，双方在认知上比较匹配；第三，规范落后于实践。此时的规范就制约了研究，沦落为研究的障碍，比如中世纪时期的宗教道德制约科学。基于以上显而易见的事实，我反过来提出，伦理道德的完备性决定了科学研究的自由程度。
但现在的科学伦理还存在几个缺陷：首先，现有的道德规范多为禁止类型，即：不能杀人、不能随意做人体实验等等。这对于相对固化的日常社会生活固然有用且易于管理，但如此做穷举法显然对日新月异的科学研究并不适用。其二，科技伦理的目标也应该比如今更广，深受科技影响的可不止研究人员，普通人拿起化学乃至生物武器也可以瞬间夺走几百人的性命，几摩尔三聚氰胺也会产生不少大头娃娃。最后，当前对于善恶的判断往往是实用主义与功利主义的混合：要么冒险地仅仅采用后果论判断行为的恰当性；要么无脑的坚持“科学是中立的，无需为后果负责”。从广度和深度上来讲，现在的科学伦理都是不够的。在我看来，正如杜威说的“习惯就是意志”，科技伦理发生作用的机理应该是通过规范性的、认知性要素来影响人们的行为，以引导每个人的道德水平和价值观提升，而非仅仅做出一些“不能。。。”的规则，内化于每个人的内心，从而外化于行。
美国哲学家汉森曾经提出过一个：观察渗透理论。即任何人在做出价值判断的时候都要受到其内在所拥有的理论与信念的影响。这些构成人们认知背景的理论与信念，应该是经过仔细论证，最为稳妥的伦理观念。我们不妨效仿亚里士多德的美德伦理学，正向的指出什么是好的，应该怎么做，或者像康德，培养我们的理性，让我们最终可以自己分辨“什么是对的”，服从“理性的权威”。在这种观念主导下，内化的行为规则就会成为人们的习惯，在此习惯主导下的研究就可以达到最大程度上是善的。正如孔子所言：从心所欲不逾矩。从这个意义上说，科技伦理是研究者向善的路标，而非研究的障碍，而只有每个人的道德水平（至少是普遍水平，强制手段是必须的）上来了，科学才能更加自由的发展。
在网上每当我们看到搞笑的、精神污染的新事物时，我们往往会调侃——“这个东西出现在21世纪还是过于早了”，“这不是现在人类所能理解的”。但我相信，随着科技伦理带来的道德水平的提高，总有一天，我们会像刘慈欣在《天使时代》（不是后半段）描写的那样——程序员成了上帝，拿着“生命BASIC”、“伊甸园++”摆弄着万物的基因。基因编辑的博物馆里是各种造福人类的成果而非一堆令人san值狂掉的牛鬼蛇神。当你从树上掰下一个香蕉剥开来，发现里面是一个硕大的橘瓣……</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Aldol 缩合</title>
      <link>/post/2021/11/13/aldol-%E7%BC%A9%E5%90%88/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/13/aldol-%E7%BC%A9%E5%90%88/</guid>
      <description>简介 醛醇反应涉及将羰基化合物（Nu）的烯醇/烯醇阴离子加成到醛或酮（E）上。反应的初始产物为 β-羟基羰基化合物，在一定条件下脱水生成相应的 α,β-不饱和羰基化合物1。一定要注意：Aldol 反应是可逆的！
最初，Aldol 反应是用 Brönsted 酸/碱催化的，但这些过程受到副反应，例如自缩合、缩聚、脱水和迈克尔加成的影响。
预形成的烯醇化物是 Aldol 方法学的一个突破。最常用的烯醇化物有锂、硼、钛、和烯醇硅醚，但其他烯醇衍生物，例如镁、铝、锆、铑、铈、钨、钼、铼、钴、铁和锌烯醇化物也被研究过。
烯醇化物的形成可具有高度区域和立体选择性。构型确定的烯醇化物的 Aldol 反应具有高度的非对映选择性。(E)-烯醇化物通常产生 anti 产物，而 (Z)-烯醇化物则主要产生 syn 产物。而LA 参与的烯醇硅醚 Aldol 反应（Mukaiyama Aldol Reaction）通常提供 anti 产物。
可以通过使用对映纯起始材料（试剂控制）或不对称催化来控制反应的绝对立体化学结果：
试剂控制可以通过以下方式实现： 1. 利用烯醇中的手性基团； 2. 在硼烯醇化物上应用手性配体； 3. 使用手性醛。
直接不对称催化 Aldol 反应可以通过以下方式实现：1. 酶或抗体的生化催化； 2. 手性金属配合物的催化；3. 利用有机小分子的有机催化（2021诺奖）。
机理 经典的酸催化 Aldol 反应的机制涉及烯醇的平衡形成，烯醇作为Nu，亲电试剂的羰基通过质子化被激活以进行亲核攻击。而在碱催化反应中，烯醇化物通过去质子化形成（可逆/不可逆），然后将烯醇阴离子加成到羰基上。
预先形成的烯醇的 Aldol 反应的对映选择性可以基于 Zimmerman-Traxler 模型进行合理化，根据该模型，反应通过椅式六元环状TS进行。根据该模型，控制因素是避免在TS中的 1,3-直立键排斥。 合成中的应用 以下几个是如何控制绝对构型的离子，以后单独讨论：
  该转化的名称来自 3-羟基丁醛，通常称为羟醛。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amadori 重排</title>
      <link>/post/2021/11/13/amadori-%E9%87%8D%E6%8E%92/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/13/amadori-%E9%87%8D%E6%8E%92/</guid>
      <description>简介 醛糖的 N-糖苷（糖基胺）在酸或碱催化下异构化为 1-氨基-1-脱氧酮糖的反应，称为 Amadori 反应/重排。底物和产品均称为“Amadori 化合物”。
路易斯酸被用作诱导这种重排的催化剂。醛糖在催化量的酸存在下与胺反应，也会发生重排。糖胺衍生物与复杂的美拉德反应有关，其中糖类、胺类和氨基酸（蛋白质）在烹饪或食品保存过程中经常缩合、重排和降解。
其实，你也可以把这个看做偶姻的缩酮（胺）的重排。
机理 请注意互变异构的妙用： 合成应用 不一定要在糖中：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arbuzov 反应</title>
      <link>/post/2021/11/13/arbuzov-%E5%8F%8D%E5%BA%94/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/13/arbuzov-%E5%8F%8D%E5%BA%94/</guid>
      <description>简介 由三价磷酸酯和烷基卤化物合成五价磷酸酯被称为 Arbuzov 反应（也称为 Michaelis-Arbuzov 反应）。
这种转化的一般特征是：
 它通常与较好的 SN 底物反应；大多数仲和叔卤代烷形成烯烃或直接不反应； 活化的芳基卤化物（例如杂芳基卤化物：异恶唑、吖啶、香豆素）也可发生反应； 卤代烷不能含有酮或硝基官能团，因为它们通常会引起副反应（还原等）； α-氯代酮和溴代酮与亚磷酸三烷基酯发生 Perkow 反应，得到二烷基乙烯基磷酸酯，但 α-碘代酮产生预期的 Arbuzov 产物；  三价磷反应物可以是环状的； 催化剂可以是各种金属、金属盐和配合物、质子酸或光。  Wittig 反应的 Horner-Emmons-Wadsworth 改进使用膦酸酯代替膦。更容易去质子化，产生更具反应性的叶立德。膦酸盐与酮（不与一般的 Wittig 试剂作用）反应。
机理 合成应用 卤代烷只是表象，SN 才是本质： </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Arndt-Eistert 反应</title>
      <link>/post/2021/11/13/arndt-eistert-%E5%8F%8D%E5%BA%94/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/13/arndt-eistert-%E5%8F%8D%E5%BA%94/</guid>
      <description>简介 Arndt-Eistert 合成是羧酸碳链延长的最佳方法之一。如果反应在醇或胺（得有氢）存在下进行，则会形成相应的同系酯或酰胺。金属（$\ce{Ag2O,Pt,Cu}$）也催化重氮酮的分解，在亲核溶剂（H2O、ROH 或 RNH2）存在下加热或光解重氮酮也是一种方法。该反应耐受范围广泛的非酸性官能团（烷基、芳基、双键）。但酸性官能团会与重氮甲烷或重氮酮（“碳负”）反应。
机理 由于$\ce{HCl}$是酰氯与重氮甲烷反应的副产物，因此还需要一当量的重氮甲烷来中和，生成氯甲烷和氮气。重氮酮可以以两种构象存在，即 s-(E) 和 s-(Z) 构象，它们由围绕 C-C 单键的旋转产生。 已经表明 Wolff 重排优先发生在 s-(Z) 构象。 随着氮分子的损失，重氮酮的分解涉及形成卡宾，然后在环氧乙烷的中间体下进行卡宾重排。 卡宾经历快速的 [1,2] 位移以提供乙烯酮，该乙烯酮与亲核溶剂反应得到同系化的酸衍生物。 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ene反应</title>
      <link>/post/2021/11/13/ene%E5%8F%8D%E5%BA%94/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/13/ene%E5%8F%8D%E5%BA%94/</guid>
      <description>简介 1943 年，K.Alder 系统地研究了涉及活化烯丙 C-H 键和 C=C 键的反应。该反应称为 ene 反应。形式上是将烯烃加成到双键（C=C 或 C=O）上，这是形成 C-C 键的最简单方法之一。
带有烯丙基氢原子的烯烃的 ene 反应称为“碳-ene 反应”。烯烃最好具有吸电子（EWG）取代基。这种亲电试剂称为亲烯体。就所使用的亲烯体而言，烯反应具有多种变体。烯烃作为亲烯体相对不活泼，而乙炔则是一个不错的选择。例如，乙炔在高压下与多种 ene 反应生成 1,4-二烯。
当亲烯体是羰基化合物时，ene 反应仅生成相应的醇而不是醚（羰基-ene 反应）。注意对比，硫代羰基化合物主要反应生成烯丙基硫化物而不是高烯丙基硫醇。
源自醛的 Schiff 碱可以得到高烯丙基胺（aza-ene, imino-ene 或 hetero-ene 反应）。在 Pd、Pt 和 Ni 催化下的金属-ene 反应1可用于分子内反应。
ene 反应与可以烯和亲烯体上的各种官能团相容且ene 反应可以是高度立体选择性的。我们可以通过添加路易斯酸（$\ce{RAlX2, Sc(OTf)3,LiClO4}$等）从而使用反应性较低的亲烯体。
反应的区域选择性由氢的位阻决定。通常3 &amp;gt; 2 &amp;gt; 1。我们可通过引入甲硅烷基、烷氧基或氨基使反应组分官能化，改变空间和电子性质，达到对反应区域选择性的更多控制。
机理 过渡态与 D-A 反应即为相似，大多为协同过程。但也有双自由基机理（如环戊烯与 DEAD 的反应[^2]）。而 LA 的存在会使协同性降低，从而出现部分甚至整个的电荷分离。
基本上反应能垒如下递减：$\ce{H2C=CH2 &amp;gt; H2C=NH &amp;gt; H2C=CH(COOCH3) &amp;gt; H2C=O &amp;gt; H2C=PH &amp;gt; H2C=S}$
对于立体化学，协同过渡态要想办法减小排斥（可采用类船式），而碳基-ene 则要求椅式六元环。 分子内过程拥有较高的活化熵，不容易进行。尤其是要避免并小环的过渡态。 合成应用 (+)-arteannuin M 的首次全合成由 L.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>乙酰乙酸酯合成</title>
      <link>/post/2021/11/13/%E4%B9%99%E9%85%B0%E4%B9%99%E9%85%B8%E9%85%AF%E5%90%88%E6%88%90/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/13/%E4%B9%99%E9%85%B0%E4%B9%99%E9%85%B8%E9%85%AF%E5%90%88%E6%88%90/</guid>
      <description>简介 通过乙酰乙酸酯的碳上烷基化制备酮称为乙酰乙酸酯合成。乙酰乙酸酯可以在 C2 或 C2、C4 上去质子化，这取决于所用碱的量和强度。起始乙酰乙酸酯最常通过相应酯的 Claisen 缩合获得，但也可使用其他方法制备它们。
C2 和 C4 相当酸性（C2 的 pKa ~11 ，C4 的 pKa ~24），因此在存在一当量碱（醇盐、LDA、NaHMDS 或 LiHMDS 等）的情况下，C2 位置首先去质子化。再用另一当量的碱和烷基化剂也可以在 C2 处进行第二次烷基化。
当乙酰乙酸酯受到过量碱的作用（同时）时，会形成相应的双负离子。当亲电子试剂（例如卤代烷）加入二价阴离子时，烷基化首先发生在最亲核的 C4 上（迟到早退）。
所得烷基化乙酰乙酸酯衍生物可进行两种水解，具体取决于条件：
 酮式分解：稀酸水解酯基，所得β-酮酸脱羧得到酮（单取代或双取代丙酮衍生物） 酸式分解：碱诱导的逆-Claisen 缩合，在质子化后得到酸  最常用的是稀酸水解，因为反应混合物不会被副产物1污染。最近，Krapcho 脱羧方法带来了中性脱羧条件。
与丙二酸酯一样，乙酰乙酸酯的单烷基衍生物在碘存在下进行碱催化偶联反应。 偶联产物水解、脱羧产生 γ-二酮。
合成中的应用 M. Nakada 及其同事通过乙酰乙酸酯的双负离子连续两次加成（烷基化）开发了四氢呋喃和四氢吡喃衍生物的新型合成方法。通过使用 $\ce{LiClO4}$ 作为添加剂实现了四氢呋喃衍生物的选择性形成。
C.H.Heathcock 实验室针对Stemona alkaloids典型核心结构的合成节选。其中一步告诉我们酮和卤代烃中卤代烃优先被进攻（无论是否是 α-卤代）
  进攻酮后逆-Claisen 缩合 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>波函数及数学基础</title>
      <link>/post/2021/11/13/%E6%B3%A2%E5%87%BD%E6%95%B0%E5%8F%8A%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%9F%BA%E7%A1%80/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/13/%E6%B3%A2%E5%87%BD%E6%95%B0%E5%8F%8A%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%9F%BA%E7%A1%80/</guid>
      <description>薛定谔方程复习 具体推导见前一篇 blog。 $$ {\color{red}\hat H}\psi=E\psi $$
波恩解释 如果一个粒子的波函数在$\mathbf r$处的值为$\psi$，那么，在该位置的一个无穷小体积的$\mathrm d\tau =\mathrm dx\mathrm dy\mathrm dz$内发现这个粒子的概率正比于$|\psi|^2\mathrm d\tau$，其中要注意：$|\psi|^2=\psi\psi^*$（若$\psi$是复函数）。
波函数为零的点，其概率密度也为零，称为节点。
波函数有如下几个性质：
 归一化： 薛定谔方程有一个特点，若$\psi$为解，则$N\psi$也是一个解，其中$N$为任意常数。 $$N^2\int\psi\psi^*\mathrm d\tau=1$$（以后假设都已经归一化，即使用$N\psi$作为以后使用的波函数） 约束条件：有限区域内不允许是无限的；单质的；连续的；又连续的一阶导数（斜率）  对波函数的限制条件直接导致了粒子的能量是量子化的。
数学基础 算符 $$(\text{算符})(\text{函数})=(\text{新函数})$$
本征方程： $$ {\color{red}\hat\Omega} \psi={\color{blue}\omega}\psi \\ \begin{gather*}(\text{算符})(\text{本征函数})=(\text{本征值})(\text{本征函数})\end{gather*}$$ $\psi$称为算符$\hat\Omega$的本征函数
如果波函数是对应可观测量$\Omega$的算符$\hat\Omega$的本征函数，那么性质$\Omega$的测量结果将是对应于该本征函数的本征值。
听起来不好理解，我们来看一个例子——动量。
动量算符 我们首先想到利用波恩解释来求平均动量： $$\overline p=\int_{-\infin}^{+\infin}\psi(x)p\psi(x)^* \mathrm dx$$ 但由于测不准原理，我们没办法精确地将$p$表示为$x$的函数。怎么办呢？只好换个方法思考。
考虑一个位势$V(x)$为$0$的自由粒子，那它的不含时薛定谔方程为： $$-\frac{\hbar^2}{2m}\frac{\partial ^2}{\partial x^2}\psi(x)=E\psi(x)$$ 我们可以解出一个平面波： $$\psi_k(x)=e^{i{\color{red}k}x}$$ $k$是前文提到过的波数。稍加改写：（de Broglie） $$\psi_k(x)=e^{i{\color{red}p}x/{\color{red}\hbar}}$$ 有丶东西，我们求其关于空间位置的偏导数： $${\color{red}\frac{\partial}{\partial x}\psi_k(x)}=\frac{ip}{\hbar}e^{i{p}x/{\hbar}}={\color{red}\frac{i}{\hbar}}{\color{blue}p\psi_k}$$ 我们倒一下： $${\color{red}{\frac \hbar i}\frac{\partial}{\partial x}\psi_k(x)}={\color{blue}p\psi_k}$$
可见$\psi_k$被$p$作用得到效果与被算符${\frac \hbar i}\frac{\partial}{\partial x}$作用得到的相同，我们把这个算子命名为动量算符$\hat p$，也就是说：动量算符的本征函数是自由粒子的波函数$\psi_k$，本征值为动量$p$（与上文呼应）：
$$\hat p=\frac{\hbar}i\frac{\partial}{\partial x}$$</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>炔烃复分解</title>
      <link>/post/2021/11/13/%E7%82%94%E7%83%83%E5%A4%8D%E5%88%86%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/13/%E7%82%94%E7%83%83%E5%A4%8D%E5%88%86%E8%A7%A3/</guid>
      <description>简介 在 1970 年代初，A. Mortreux 及其同事率先实现了碳-碳三键的均相催化复分解反应，在该反应中，他们在统计上将对甲苯基苯乙炔歧化为 tolan（二苯乙炔），并在原位形成$\ce{[Mo(CO)6]}$/间苯二酚催化剂。
然而，该催化剂无法通过复分解转化，仅得到了环状三聚体和复杂的聚合物。十年后，在 1980 年代， Schrock 钨碳炔配合物$\ce{[(t-BuO)3W≡Ct-Bu]$被证明可以催化末端炔烃的复分解（乙炔脱离体系）。该反应也容易聚合到聚乙炔。在 20 世纪 90 年代，M. Mori 及其同事在 Mortreux 型催化剂存在下成功地交叉复分解内部炔烃，在 A. Fürstner 的实验室开发了 RCAM（闭环炔烃复分解）的条件。通过 RCAM 获得的环炔烃可以通过催化氢化、硼氢化和随后的质子化以及其他方法立体选择性地转化为相应的 (Z)- 或 (E)-烯烃。
机理 炔烃复分解可以通过热和光化学方式进行，下面的机理解释了炔烃交叉复分解产物的形成： 合成应用 主要用于控制环内烯烃的立体化学（Z或E），除了乙炔可以起飞外，丁炔也是常见的另一个的产物。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>烯烃复分解</title>
      <link>/post/2021/11/13/%E7%83%AF%E7%83%83%E5%A4%8D%E5%88%86%E8%A7%A3/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/13/%E7%83%AF%E7%83%83%E5%A4%8D%E5%88%86%E8%A7%A3/</guid>
      <description>简介 烯烃复分解于 1955 年被首次报道，但 N. Calderon 及其同事在 13 年后才引入了术语“烯烃复分解”。有几种不同的烯烃复分解反应：开环复分解聚合（ROMP）、关环复分解（RCM）、无环双烯复分解聚合（ADMET）、开环复分解（ROM）和交叉复分解（CM 或 XMET）。
这些不同的烯烃复分解反应提供了通过其他方式难以获得的分子和聚合物。ROMP 使制备官能化聚合物成为可能，而 RCM 则提供了简便的形成中大型碳环以及杂环化合物的途径。在过去的 10 年中，烯烃复分解已成为一种可靠且应用广泛的合成方法。
目前使用的$\ce{L(L&amp;rsquo;)X2Ru=CHR}$催化剂体系具有高活性并具有足够的官能团耐受性。然而，它还有几个问题：
 与碱性官能团（腈和胺）不相容； 交叉复分解形成四取代烯烃； CM 和大环 RCM 反应的立体选择性低。  机理 目前常用的催化剂的晶体结构表明它们具有扭曲的四方锥体几何形状，亚烷基位于轴向位置，trans-膦和卤化物位于赤道平面。RH Grubbs 和同事进行了广泛的动力学研究，并提出了一种与观察到的活性趋势一致的机制。有两种可能的机理（I 和 II）： 其中，红 R 始终朝内，而蓝 R 则尽量远离红 R 并朝向四方锥底面。
合成应用 首先看几种常见的催化剂： A.B.Smith 及其同事设计了一种合成环环芳烃家族天然产物的有效策略。他们使用了两次闭环复分解来形成一个二倍的大环： 在有多个双键的地方，端位双键反应： </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>酮醇缩合</title>
      <link>/post/2021/11/13/%E9%85%AE%E9%86%87%E7%BC%A9%E5%90%88/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/13/%E9%85%AE%E9%86%87%E7%BC%A9%E5%90%88/</guid>
      <description>简介 通过用熔融的钠在热二甲苯中处理脂肪酯1，缩合并酸化后得到偶姻（α-羟基酮）。脂肪族单酯产生对称化合物，而二酯产生环状偶姻。分子内缩合是关闭 10 元或更多元环（最多至 34 元环）的最佳方式之一。对于小环（4-6），在存在 TMSCl 和使用超声波的情况下，产率大大提高。 偶姻及其阴离子很容易被氧化。添加 TMSCl 通过防止碱催化副反应，如 β-消除、Claisen 或 Dieckmann 缩合。所得的双甲硅烷氧基烯烃通过简单的水解或醇解即被分离或转化为酰基。
机理 目前存在两种机理（其中第一种机理较为常见）：
合成应用 产生自由基的方法千万种，为什么不能将几种 SET 过程共同连在一起2呢？J.Salaün 及其同事研究了超声波和 TMSCl 促进的羧酸酯的酰基缩合和环化：
D.J.Burnell 等人通过路易斯酸促进的 Geminal acylation reaction 合成双环二酮，所需的双甲硅烷氧基烯烃是通过使用标准的酮醇缩合条件制备的。
在此顺路补充所谓的 Geminal acylation reaction的机理：3
  为制备芳香偶姻则应用安息香缩合 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 小心三元环 $sp^2$ 杂化不好，加成变为缩酮衍生物 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 还存在如下开环产物：&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>快马一鞭</title>
      <link>/post/2021/11/10/%E5%BF%AB%E9%A9%AC%E4%B8%80%E9%9E%AD/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Nov 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2021/11/10/%E5%BF%AB%E9%A9%AC%E4%B8%80%E9%9E%AD/</guid>
      <description>有一句俗话叫“快马一鞭，快人一言。”1它通常解释为一言为定，绝不反悔。
跑得快的马只要抽一鞭就能跑到底，爽快的人一句话就能说清楚。这句话告诉我们说话、做人要爽快，要言而有信。在我看来，“快马一鞭”不仅是及时兑现对别人的承诺，更是认真达到自己定下的目标，兑现对自己的承诺。
接下来，我们来谈谈为什么我们要对自己言而有信。多巴胺2是一种神经递质，传递兴奋及开心的信息。大脑很大程度上是基于根据期待得到多巴胺的含量来制定活动的优先级。人类的天性和多巴胺的控制让我们本能上更倾向于短期的快乐而非为未来做长远的打算和努力。当我们沉迷于娱乐时，我们的大脑便会获得一定的多巴胺耐受性，这将导致我们对少量多巴胺的敏感会更低，所以我们更难有动力去完成学习、工作、锻炼等产生低量多巴胺的活动。
周老师常常告诉我们，在总结问题时不仅要总结知识、技术上的问题，跟要刨根问底，找到“人性”上的bug。人类进化的突出标志就是动物性被理性所逐渐替代，而我们人性上的问题也大多是动物本能的遗留。如何才能让理智压过由化学物质控制的本能呢？我认为，应该通过设立一系列合理可操作的计划和目标，给自己划定规矩，通过狠下内心，及时完成以前定下的目标，屏蔽脑中的诱惑，对自己“言而有信”来提升自己。长久坚持，一点点减少对强烈多巴胺活动的依赖，我们的大脑才可能重新对多巴胺等物质变得敏感，只有这样，我们才能抵御本能的诱惑，并在学习中收获朴素的快乐。
  出自释道原的《景德传灯录》卷六 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>干员考据——艾雅法拉</title>
      <link>/post/2020/07/30/%E5%B9%B2%E5%91%98%E8%80%83%E6%8D%AE%E8%89%BE%E9%9B%85%E6%B3%95%E6%8B%89/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020/07/30/%E5%B9%B2%E5%91%98%E8%80%83%E6%8D%AE%E8%89%BE%E9%9B%85%E6%B3%95%E6%8B%89/</guid>
      <description>艾雅法拉的种族是卡普里尼（Caprinae），也就是羊亚科。鉴于艾雅法拉所属羊亚科主要分布在高原山地地区，而奥地利1的确 70% 为高原山地，而European mouflon（Ovis aries musimon）在奥地利刚好分布广泛2，我们不妨认为艾雅法拉属于European mouflon。
艾雅法拉（Eyjafjalla）的名字来源于冰岛南部的Eyjafjöll火山，该火山完全被名为Eyjafjallajökull3的冰盖覆盖。将Eyjafjöll拆开可以得到“岛屿的山脉（the mountains of the islands）”，可能暗示了附近的Vestmannaeyjar群岛。
当然，如果你仔细看了艾雅法拉预告中的盲文，你会发现：这正是Eyjafjöll的坐标——“63°37′12″N，19°36′48″W”。
值得一提的是，该火山在 2010 年连续两次喷发，对欧洲的交通产生了极大影响。由于被冰盖覆盖，该火山喷发时常伴随着洪水。在Eyjafjöll以西仅 8 英里远的地方还有Katla火山。在如果剧烈的火山运动将这个更大的家伙“惊醒”4，那么交通瘫痪将蔓延到北美。
讲完小羊的代号，作为舟游中为数不多出现真实姓名的人物，我们一定得好好谈谈艾雅法拉的真名——阿黛尔·瑙曼。
首先聊聊这个姓，瑙曼
Naumann是著名姓氏诺伊曼Neumann的中古德语写法，意思是“新（来）的人（New man）”。这个姓后来也随着日耳曼文化传播进入了多个语言之中，但显然还是德意志人用得多一点5。
再说说很好听的名字——阿黛尔（Adele）
Adele（常做女性名称）来自于德语Adel ，意思是“高贵品质”。尽管有一些叫Adel的地质学家，我本人偏向的来源是位于蒙大拿州中西部的Adel Mountains Volcanic Field（火山学家用火山起名字不是很正常吗？）。由于该地区位于美加边境，故它也曾出现在几部犯罪电影中（鹰角狂喜）。
我们接着说一下小羊的父母：
 干员艾雅法拉填报的资料显示，她出生于莱塔尼亚一个正统而充满学术氛围的家庭中，父母就职于莱塔尼亚威廉大学，其父为源石技艺学院教授，研修生导师，其母为自然环境与生态系统研究专家。两人已于一次火山实地考察中遭遇火山碎屑流，不幸丧生。
艾雅法拉的父母曾共同起草了一项关于泰拉自然产生的天灾系统的调查项目，其中火山为该项目中的重点调查对象。艾雅法拉携带至罗德岛的资料中，她最为珍视的正是其父母关于火山学若干研究报告。她希望这些研究不会因父母的逝去而中断，因此主动选择继承了他们的火山学研究成果。
火山学研究需要在火山喷发前后期进行实地考察，在调查期间需长期停留于火山地带。而火山地带饱含源石颗粒的火山烟尘，以及冷却岩浆中不断翻涌出的源石矿脉，使火山活跃地带同时也会成为一片典型的矿石病易感地区，相信这是艾雅法拉成为感染者的直接因素。（档案资料二）
 从这几个关键词，我推测艾雅法拉父母的原型应该是 Katia and Maurice Krafft 夫妇。他们以摄影，拍摄和记录火山的先驱而闻名6。1991年6月3日，夫妇二人在日本云仙岳观测火山时因火山碎屑流脱离意料中的轨道而丧生。
但二者之间存在一些区别：Krafft 夫妇未诞下子嗣，且Maurice Krafft曾说——“I am never afraid because I have seen so many eruptions in 23 years that even if I die tomorrow, I don&amp;rsquo;t care.”。但从干员密录中我们可以发现艾雅法拉的父母在每次考察前都十分担心无法再见到自己的女儿。再加上干员密录暗示艾雅法拉的父母死于“阴谋”，但 Krafft 夫妇则是因为未计算到的突发情况。故该考证仍然存疑。
  莱塔尼亚的原型可能是奥匈帝国，奥地利地形图如下：&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>干员考据——蓝毒</title>
      <link>/post/2020/07/30/%E5%B9%B2%E5%91%98%E8%80%83%E6%8D%AE%E8%93%9D%E6%AF%92/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020/07/30/%E5%B9%B2%E5%91%98%E8%80%83%E6%8D%AE%E8%93%9D%E6%AF%92/</guid>
      <description>就蓝毒的造型色调以及其精二立绘中的动物形象来看，可以确定其动物原型是钴蓝箭毒蛙。而她的代号——蓝毒（Blue Poison）可能正是取自于钴蓝箭毒蛙的英文写法（Blue poison dart frog）。而蓝毒的自称（Azureus）则来自于其学名（Dendrobates azureus）。1
 はじめまして、アズリウスと申しますわ。ケルシー先生から伺ってらっしゃると思いますが、「毒物」と呼ばれるこの私の力、使い方はお任せいたしますわ。（干员报道）
 钴蓝箭毒蛙在箭毒蛙中属于体型比较大的种类，不过即使如此其体长也只有4厘米左右，这与游戏内蓝毒小巧的体型相近（蓝毒身高157，在女性干员中排到至少50名开外）。钴蓝箭毒蛙最为人称道的是其炫目的荧光蓝体色，这种颜色在自然界的动物体色中是非常少见的。根据人们一贯的认知，颜色越鲜艳的事物往往越危险——钴蓝箭毒蛙也不例外。钴蓝箭毒蛙带有剧毒，虽然在箭毒蛙中并非毒性最强的存在（最毒的是叶毒蛙属的金色箭毒蛙），暂居第二；但它分泌的箭毒蛙碱 (Batrachotoxin)2是已知毒性最强的生物碱之一：它在小鼠体内的静脉注射半致死剂量为 2-3 µg/kg。
 尽管缺乏决定性的证据，但根据若干份秘密渠道获得的情报显示，一些对抗大型生物的战斗中曾有人指认过蓝毒的身影。（档案资料四）
 在对话中，蓝毒询问博士为什么一直盯着他看，得到的答复是“眼睛很罕见”。观察立绘不难看出，蓝毒的眼睛呈亮蓝色，且瞳仁呈横向的梭形——梭形或椭圆形是蛙类眼睛瞳仁的常见特征3。至于蓝色嘛，有人解释为瓦登伯革氏症候群（ Waardenburg Syndrome），奈何本人才疏学浅，只能解读为画师想设计一个蓝色色调的人物。
蓝毒的战斗方式主要是利用小型手弩以及含毒弩箭对敌人进行精确尿分叉4打击：
 蓝毒所使用的小型手弩被证明是一种拥有极为优秀的射程且威力不俗的狙击武器，而她自行调配的含有毒制剂的弩箭更使她的每一次攻击都会具备致命的杀伤力。蓝毒从不会让敌人以凄惨的状态死去，因为这实在是不怎么优雅。（档案资料一）
  似乎听到了毒液沸腾的声音，真让人心情愉快啊。（观看作战记录）
  我之蜜糖，汝之砒霜。（作战中 3）
 蓝毒拥有相同练度下狙击干员里最低的生命上限，作为补偿，蓝毒拥有狙击干员中罕见的5点法抗大多数情况下没什么用。部署的时机和位置不对的话很容易被敌人集火而猝死，因此玩家应尽量避免蓝毒成为敌人的攻击目标，或是被aoe溅射（哭了）。
蓝毒的甜点手艺十分高超：
 对于干员蓝毒来说，战斗之外的闲暇日常，她选择留在罗德岛中进行一些不费功夫的作业，例如烘焙糕点。据干员古米（目前乌萨斯学生古米被分配至后勤部厨房进行帮厨工作）介绍，蓝毒的甜点手艺“完全能让一个不吃甜食的人缴械投降！”的程度。根据若干未留姓名的试吃反馈，蓝毒的甜点手艺确实足够担当这样的名号，只是如果她能在成品配色的选择上不那么有个性就更好了。（档案资料三）
  为什么我在盯着这块蛋糕发呆？其实蛋糕是我为大家烤的，只是谁都不肯吃&amp;hellip;&amp;hellip;难道，博士想尝尝看吗？（晋升后交谈2）
 结合蓝毒的一贯风格来看，估计她做的甜点很大概率是以蓝色等冷色系为主。也就是说，其他干员基本上是因为这种以蓝色为主的诡异配色而犹豫不决5。
在动物界，有一条基本适用于大多数情况的定理，就是“颜色的鲜艳度与危险性成正比”，这是在警告猎食者“我身上有剧毒”，从而起到保护自己的作用（具体的警示作用可以看安努拉种族考证）。（当然也有高毒抗，剑走偏锋专门吃色彩鲜艳动物来获取毒素的生物，但它们获取的毒素仍以鲜艳的体色表现出来）6
再结合蓝毒本身身为“毒物”的特殊身份令人在意，因此其他干员不愿意吃蓝毒做的甜点也算是说得过去。（让 我 吃）
在势力划分中，蓝毒是属于和深海猎人相关的干员。档案中也提到她曾经在初见幽灵鲨的时候和对方打过招呼。鉴于蓝毒对任何人都十分有礼貌，这一现象似乎没有什么很特别的地方。
结合某些渠道获取的资料中蓝毒对抗大型生物的内容，或许蓝毒也曾和深海猎人一同对抗过来自海洋深渊的不可名状的存在。但是有一个问题：深海猎人势力及其相关的干员中只有蓝毒的动物原型是生活在陆地上的；而且箭毒蛙有一个很特殊的地方——它不能游泳，因为箭毒蛙的脚趾之间没有其他蛙类拥有的蹼。
“毒物”的身份，并非蓝毒自己想接受的。这个身份给她带来了相当大的困扰，和她一同组队作战的干员大多对其心怀畏惧，甚至还出现了对其进行妖魔化的趋势；
 干员蓝毒认为自己在战场上的工作是足够骇人但不可缺少的，她努力适应罗德岛对她给予的种种行为上的需求，并总能回报以优良绩效。
在行动过程中，她会以充满个人风格的幽默来消除战斗带来的压力，并缓解同行干员对她的提防（例如在战斗前为大家配发解毒的药剂）。（档案资料一）
 这遭遇和可怜的蒂蒂亦有相似之处
 根据干员蓝毒的自述，年幼的她已经明白了自己身为“毒物”的事实。任何生命或非生命上都有弱点，利用某些毒物，将这个小小的弱点放大成为无法挽回的致命伤害，是蓝毒对自己毒物能力的理解。
目前蓝毒的毒物生成能力由凯尔希医生亲自进行研究并进行日常采样工作。令蓝毒稍感轻松的是，罗德岛是一个人尽其才的组织，且不受强烈的道德观念所束缚，因而她的毒物能力可以在这里发挥出最大的用途。7
针对自己作为毒物的这一事实，蓝毒表现出较为抗拒的态度，但如果保证毒物能力能被其他干员所接受，并不再影响他人对蓝毒的态度的话，蓝毒是否能接受自己的毒物能力？对此，蓝毒并没有给出明确的回答，以惯常的礼貌而略显含糊的态度将话题轻轻带走。
对于毒物的身份，干员蓝毒是否仍怀有厌恶的心情？亦或是她已经接受并逐渐认同了这种能力，但却在与他人交往的过程中不得不处于分裂的心态？这一切仍需博士通过自己与蓝毒的接触来做出判断。（档案资料二）
目前可以判明的是，干员蓝毒因其独特战斗方式，“毒物”的名声已经不胫而走，并对其日常生活产生了一定的影响。（档案资料三）
 作为蓝毒动物原型的钴蓝箭毒蛙，其实也并非唯恐避之不及的魔物。大部分箭毒蛙的毒液只能通过人的血液起作用，如果不把手指划破，毒液至多只能引起手指皮疹，而不会致人死命。
即便如此，很多干员仍然对蓝毒抱有恐惧。这种无妄的畏惧甚至演变成了避免与蓝毒进行任何肢体上的接触——这对于蓝毒来说实际上是一种变相的孤立与折磨。但她一贯的涵养又使她保持以礼貌而友善的态度对待其他干员——久而久之，这种分裂式的生活或多或少也会对她产生一定的影响；
 我是敌人最畏惧的存在。没办法啊，比起被“毒物”折磨而死，不如抢先杀死我，敌人们理所当然会这样选择吧&amp;hellip;&amp;hellip;只是有时候，我的同伴也会思考同样的事，这让我有些不安。（晋升后交谈1）
  各位，没必要离我那么远的&amp;hellip;&amp;hellip;（行动出发）
  请不要怕我。（选中干员2）8
  用“毒物”去战胜阴谋和罪恶。会不会让您觉得这是种讽刺呢？（4星结束行动）</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>种族考据——安努拉</title>
      <link>/post/2020/07/30/%E7%A7%8D%E6%97%8F%E8%80%83%E6%8D%AE%E5%AE%89%E5%8A%AA%E6%8B%89/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020/07/30/%E7%A7%8D%E6%97%8F%E8%80%83%E6%8D%AE%E5%AE%89%E5%8A%AA%E6%8B%89/</guid>
      <description>目前仅蓝毒一名干员属于安努拉。安努拉（Anura），即无尾目，其下生物即蛙或蟾。一般来说，蟾蜍多在陆地生活，因此皮肤大多比较粗糙；蛙体形较苗条，多善于游泳。
无尾目是生物从水中走上陆地的第一步，比其他两生纲生物要先进。但其繁殖仍然离不开水，卵需要在水中经过变态才能成长，因此不如可以完全离开水生活的爬行纲动物先进。
第一眼看青蛙时可能会认为它们缺乏防御能力。其细小的身体、缓慢的动作、薄而缺乏如尖刺、利爪及牙齿的外型往往令人疏于防范。
很多青蛙的表面都有轻度毒性的蟾毒素（bufotoxin），使它们并不受猎食者的欢迎。如果能产生即时的不快感觉，捕猎者多会终止它们的捕猎行动而令它们得以逃脱；如果效果需时甚久才有效果，也可减少捕猎者于下一次再度捕猎的机会。而带有剧毒的青蛙则多会披上鲜艳的颜色，以标示它们并不适合作为食物，这种适应的的策略称作警戒作用（Aposematism）。然而有一些物种本身没有毒性，如红背异箭毒蛙，就会模拟在其地域中有毒的物种的肤色以吓退猎食者。1
无尾目中有很多成员都具有毒性，不过毒性的强弱因具体物种的差异而不同。毒性相对较弱的例如海蟾蜍（Bufo marinus，不是与蓝毒颇为亲近的克劳格斯（Glaucus atlanticus））2，其背部分泌的蟾毒素3具有一定的致幻性——甚至有狗在舔海蟾蜍的背之后出现成瘾症状。澳大利亚的狗舔蟾蜍上瘾的事屡见不鲜，当地甚至还有专门的宠物戒毒所（舔狗.jpg）。
而毒性比较强的无尾目成员，当属大名鼎鼎的箭毒蛙。箭毒蛙体型很小，通常长仅1-5厘米（0.5-2寸），但造型眩目，非常的显眼。南美洲的土著很久以前已懂得抽取这些箭毒蛙身上的毒液去制造飞镖（Dart (missile)）以作打猎之用。一些物种透过进食如蚂蚁或节肢类动物等以吸收它们的毒素，亦有一些物种，如澳洲的科罗澳拟蟾则能够自己合成这些有毒的生物碱。就蓝毒的造型色调、颈部花纹以及其精二立绘中的动物形象来看，可以确定其动物原型是钴蓝箭毒蛙（Dendrobates azureus）。
  红背异箭毒蛙&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 海蟾蜍并不如其名般是水生的，反倒是全陆生的，只有在繁殖时才会走到水边。只是它的蝌蚪可以在15%盐度的海水中生存。 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
 日本利用蟾毒素作为电脑配件及头发再生药 &amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>薛定谔方程的启发式推导</title>
      <link>/post/1/01/01/%E8%96%9B%E5%AE%9A%E8%B0%94%E6%96%B9%E7%A8%8B%E7%9A%84%E5%90%AF%E5%8F%91%E5%BC%8F%E6%8E%A8%E5%AF%BC/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/1/01/01/%E8%96%9B%E5%AE%9A%E8%B0%94%E6%96%B9%E7%A8%8B%E7%9A%84%E5%90%AF%E5%8F%91%E5%BC%8F%E6%8E%A8%E5%AF%BC/</guid>
      <description>快速的启发式推导，仅用于帮助理解就行了。
de Broglie 关系和Einstein 关系 $$ \begin{gather*} E={\color{blue}\frac12mv^2}={\color{blue}\frac{p^2}{2m}}=\color{red}{hv} \newline p={\color{blue}mv}=\color{red}{\frac h\lambda} \end{gather*}$$
蓝色是粒子性的表现，而红色是波动性的表现！
注意Einstein 关系里的$E$是所有能量（不一定只有动能）。
含时薛定谔方程 假设波函数是一个最简单的简谐波： $$ \Psi(x,t)=Ae^{i(kx-\omega t)} $$ 其中$\omega$是角频率，$k$为波数（另一种），请查看以获得更多介绍
结合 Einstein 关系： $$ \omega=2\pi v=\frac E\hbar\newline $$ 我们可以推一波： $$ \begin{gather*} \frac{\partial}{\partial x} \Psi=-i\omega\Psi \\ \hbar\frac{\partial}{\partial x} \Psi=-i{\color{green}E}\Psi \\ i\hbar\frac{\partial}{\partial x} \Psi={\color{green}E}\Psi \end{gather*} $$ 又知道$E=T+V=p^2/2m+V(x)$（假设势能与时间无关），结合关系： $$ {\color{green}E}={\color{green}\frac{\hbar^2k^2}{2m}+V(x)} $$ 得到： $$ i\hbar\frac{\partial}{\partial x} \Psi=\left({\color{green}\frac{\hbar^2{\color{red}k^2}}{2m}+V(x)}\right)\Psi $$ 做一波偏微分： $$ \frac\partial{\partial x}\Psi=ik\Psi,\qquad \frac{\partial^2}{\partial x^2}\Psi=-k^2\Psi $$ 推得： $$ {\color{red}k^2}={\color{red}-\frac{{\partial^2}/{\partial x^2}\Psi}\Psi} $$ 带入上式： $$ i\hbar\frac{\partial}{\partial t}\Psi=\left\{{\color{red}-}\frac{\hbar^2}{2m}{\color{red}\frac{\partial^2}{\partial x^2}}+V(x)\right\}\Psi $$ 拓展到三次元： $$ i\hbar\frac{\partial}{\partial t}\Psi=\left\{-\frac{\hbar^2}{2m}{\color{blue}\nabla}^2+V(\mathbf {\color{blue}r})\right\}\Psi $$ 定义**哈密顿算子**$\hat H$： $$ {\color{orange}\hat H}=-\frac{\hbar^2}{2m}\nabla^2+V(\mathbf r) $$ 所以简写为： $$ {\color{orange}\hat H}\Psi=i\hbar\frac{\partial}{\partial t}\Psi $$</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>