<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>艾雅法拉 on Edward Kerman</title>
    <link>/tags/%E8%89%BE%E9%9B%85%E6%B3%95%E6%8B%89/</link>
    <description>Recent content in 艾雅法拉 on Edward Kerman</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 30 Jul 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="/tags/%E8%89%BE%E9%9B%85%E6%B3%95%E6%8B%89/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>干员考据——艾雅法拉</title>
      <link>/post/2020/07/30/%E5%B9%B2%E5%91%98%E8%80%83%E6%8D%AE%E8%89%BE%E9%9B%85%E6%B3%95%E6%8B%89/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Jul 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/post/2020/07/30/%E5%B9%B2%E5%91%98%E8%80%83%E6%8D%AE%E8%89%BE%E9%9B%85%E6%B3%95%E6%8B%89/</guid>
      <description>艾雅法拉的种族是卡普里尼（Caprinae），也就是羊亚科。鉴于艾雅法拉所属羊亚科主要分布在高原山地地区，而奥地利1的确 70% 为高原山地，而European mouflon（Ovis aries musimon）在奥地利刚好分布广泛2，我们不妨认为艾雅法拉属于European mouflon。
艾雅法拉（Eyjafjalla ）的名字来源于冰岛南部的Eyjafjöll火山，该火山完全被名为Eyjafjallajökull3的冰盖覆盖。将Eyjafjöll拆开可以得到“岛屿的山脉（the mountains of the islands）”，可能暗示了附近的Vestmannaeyjar群岛。
当然，如果你仔细看了艾雅法拉预告中的盲文，你会发现：这正是Eyjafjöll的坐标——“63°37′12″N，19°36′48″W”。
值得一提的是，该火山在 2010 年连续两次喷发，对欧洲的交通产生了极大影响。由于被冰盖覆盖，该火山喷发时常伴随着洪水。在Eyjafjöll以西仅 8 英里远的地方还有Katla火山。在如果剧烈的火山运动将这个更大的家伙“惊醒”4，那么交通瘫痪将蔓延到北美。
讲完小羊的代号，作为舟游中为数不多出现真实姓名的人物，我们一定得好好谈谈艾雅法拉的真名——阿黛尔·瑙曼。
首先聊聊这个姓，瑙曼
Naumann是著名姓氏诺伊曼Neumann的中古德语写法，意思是“新（来）的人（New man）”。这个姓后来也随着日耳曼文化传播进入了多个语言之中，但显然还是德意志人用得多一点5。
再说说很好听的名字——阿黛尔（Adele）
Adele（常做女性名称）来自于德语Adel ，意思是“高贵品质”。尽管有一些叫 Adel 的地质学家，我本人偏向的来源是位于蒙大拿州中西部的Adel Mountains Volcanic Field（火山学家用火山起名字不是很正常吗？）。由于该地区位于美加边境，故它也曾出现在几部犯罪电影中（鹰角狂喜）。
我们接着说一下小羊的父母：
 干员艾雅法拉填报的资料显示，她出生于莱塔尼亚一个正统而充满学术氛围的家庭中，父母就职于莱塔尼亚威廉大学，其父为源石技艺学院教授，研修生导师，其母为自然环境与生态系统研究专家。两人已于一次火山实地考察中遭遇火山碎屑流，不幸丧生。
艾雅法拉的父母曾共同起草了一项关于泰拉自然产生的天灾系统的调查项目，其中火山为该项目中的重点调查对象。艾雅法拉携带至罗德岛的资料中，她最为珍视的正是其父母关于火山学若干研究报告。她希望这些研究不会因父母的逝去而中断，因此主动选择继承了他们的火山学研究成果。
火山学研究需要在火山喷发前后期进行实地考察，在调查期间需长期停留于火山地带。而火山地带饱含源石颗粒的火山烟尘，以及冷却岩浆中不断翻涌出的源石矿脉，使火山活跃地带同时也会成为一片典型的矿石病易感地区，相信这是艾雅法拉成为感染者的直接因素。（档案资料二）
 从这几个关键词，我推测艾雅法拉父母的原型应该是Katia and Maurice Krafft夫妇。他们以摄影，拍摄和记录火山的先驱而闻名6。1991年6月3日，夫妇二人在日本云仙岳观测火山时因火山碎屑流脱离意料中的轨道而丧生。
但二者之间存在一些区别：Krafft 夫妇未诞下子嗣，且Maurice Krafft曾说——“I am never afraid because I have seen so many eruptions in 23 years that even if I die tomorrow, I don&amp;rsquo;t care.”。但从干员密录中我们可以发现艾雅法拉的父母在每次考察前都十分担心无法再见到自己的女儿。再加上干员密录暗示艾雅法拉的父母死于“阴谋”，但 Krafft 夫妇则是因为未计算到的突发情况。故该考证仍然存疑。
  莱塔尼亚的原型可能是奥匈帝国，奥地利地形图如下：&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
